

数列极限

基础回顾

- **数列极限定义:** $\epsilon - N$ 语言, 无穷大数列

定义1.1.2 (收敛数列)

设 $\{a_n\}$ 是一个数列, 如果存在 $a \in \mathbb{R}$, 使得 $\forall \epsilon > 0, \exists N \in \mathbb{N}_+$ 当 $n \geq N$ 时, 都有

$$|a_n - a| < \epsilon,$$

就称数列 $\{a_n\}$ 是**收敛的**并且收敛于 a , 记为 $\lim_{n \rightarrow \infty} a_n = a$ 或者 $a_n \rightarrow a$ 。

若不成立, 就称 $\{a_n\}$ 是**发散的**。

定义1.1.19 (无穷大数列)

设 $\{a_n\}$ 是一个数列, 如果 $\forall M > 0, \exists N \in \mathbb{N}_+$ 当 $n \geq N$ 时, 都有 $|a_n| > M$, 那么称 $\{a_n\}$ 为无穷大数列, 记为 $\lim_{n \rightarrow \infty} a_n = \infty$ 。

特别地, 如果 $a_n > M$ (或 $a_n < -M$), 则称 $\{a_n\}$ 趋于 $+\infty$ (或 $-\infty$)。



Tip

上述定义的**否定**也要掌握。

请画图思考数列极限的几何意义

- **数列极限性质:** 唯一性、有界性、保号性、四则运算 (注意极限要存在才能用)

定理 1.1.9 (有界性)

如果数列 $\{a_n\}$ 收敛, 那么 $\{a_n\}$ 有界。

定理 1.1.10 (保号性)

如果 $\lim_{n \rightarrow \infty} a_n = a > 0$, 那么 $\forall p \in (0, a), \exists N > 0$, 当 $n \geq N$ 时, 有 $a_n > p > 0$

推论 1.1.11

若数列 $\{a_n\}$ 满足: 当 $n \geq N$ 时, $a_n \geq 0$ 且 $\{a_n\}$ 收敛于 a , 则 $a \geq 0$ 。

Tip

即使对所有的 n , 都有 $a_n > 0$, 也不能得出 $a > 0$ 。例如: 数列 $\{\frac{1}{n}\}$ 满足 $\frac{1}{n} > 0$, 但其极限为零。

- **证明数列收敛或求极限:** 单调有界原理, 夹逼准则, Cauchy收敛原理

定理 1.2.6 (单调收敛准则)

若单调数列 $\{a_n\}$ 有界, 则 $\{a_n\}$ 必收敛。

定理 1.1.15 (夹逼定理)

设数列 $\{a_n\}, \{b_n\}, \{c_n\}$ 满足当 $n \geq N_0$ 时, 有 $b_n \leq a_n \leq c_n$, 并且 $\lim_{n \rightarrow \infty} b_n = \lim_{n \rightarrow \infty} c_n = a$, 则数列 $\{a_n\}$ 也是收敛的, 且极限为 a 。

定理 1.3.5 (柯西准则)

数列 $\{a_n\}$ 收敛当且仅当 $\{a_n\}$ 是柯西数列。

(柯西数列: $\forall \epsilon > 0, \exists N$, 当 $m, n \geq N$ 时, $|a_m - a_n| < \epsilon$)

Tip

单调递增无上界的数列一定是正无穷大, 为什么?

柯西收敛原理的否定形式也要掌握

例题讲解

幂平均极限

(4) 求极限: $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{1^n + 2^n + \cdots + 9^n}$

解:

利用夹逼定理。

一方面，显然有：

$$9 = \sqrt[n]{9^n} < \sqrt[n]{1^n + 2^n + 3^n + \cdots + 9^n}$$

另一方面：

$$\sqrt[n]{1^n + 2^n + \cdots + 9^n} < \sqrt[n]{9 \cdot 9^n} = 9\sqrt[n]{9}$$

综上：

$$9 < \sqrt[n]{1^n + 2^n + \cdots + 9^n} < 9\sqrt[n]{9}$$

由于 $\lim_{n \rightarrow \infty} 9\sqrt[n]{9} = 9 \cdot 1 = 9$ 。

由夹逼定理可知:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{1^n + 2^n + 3^n + \cdots + 9^n} = 9.$$

幂平均

定义: 对 $a_i \geq 0, p \in R$, a_i 的 p 次幂平均定义为:

$$M_p(a_i) = \left(\frac{\sum_{i=1}^n a_i^p}{n} \right)^{\frac{1}{p}} = \left(\frac{a_1^p + a_2^p + \cdots + a_n^p}{n} \right)^{\frac{1}{p}}$$

- $p = 1$: $M_1(a_i) = \frac{a_1 + a_2 + \cdots + a_n}{n}$ (算术平均值)
- $p = -1$: $M_{-1}(a_i) = \frac{n}{\frac{1}{a_1} + \frac{1}{a_2} + \cdots + \frac{1}{a_n}}$ (调和平均值)
- $p \rightarrow 0$: $\lim_{p \rightarrow 0} M_p(a_i) = \sqrt[n]{a_1 a_2 \cdots a_n}$ (几何平均值)
- $p \rightarrow +\infty$: $\lim_{p \rightarrow +\infty} M_p(a_i) = \max\{a_1, a_2, \cdots, a_n\}$ (最大值)
- $p \rightarrow -\infty$: $\lim_{p \rightarrow -\infty} M_p(a_i) = \min\{a_1, a_2, \cdots, a_n\}$ (最小值)

16. 求极限 $\lim_{n \rightarrow \infty} (1 + \frac{1}{n^2})(1 + \frac{2}{n^2}) \cdots (1 + \frac{n}{n^2})$

提示: 利用不等式

$$\frac{x}{x+1} \leq \ln(1+x) \leq x$$

答案: \sqrt{e}

欧拉常数

(5) 利用单调有界准则证明下面极限存在: $\lim_{n \rightarrow \infty} (1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \cdots + \frac{1}{n} - \ln n)$

证明:

令 $u_n = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \cdots + \frac{1}{n} - \ln n$.

1. 单调性:

$$u_{n+1} - u_n = (\frac{1}{n+1}) - (\ln(n+1) - \ln n) = \frac{1}{n+1} - \ln(1 + \frac{1}{n})$$

因为当 $x > 0$ 时, $\ln(1+x) > \frac{x}{x+1}$, 令 $x = \frac{1}{n}$, 则 $\ln(1 + \frac{1}{n}) > \frac{1/n}{1/n+1} = \frac{1}{n+1}$ 。

所以 $u_{n+1} - u_n < 0$, 数列 $\{u_n\}$ 单调递减。

2. 有界性:

$$u_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k} - \ln n > \sum_{k=1}^n \ln(1 + \frac{1}{k}) - \ln n = \sum_{k=1}^n (\ln(k+1) - \ln k) - \ln n$$

$$= (\ln 2 - \ln 1) + (\ln 3 - \ln 2) + \cdots + (\ln(n+1) - \ln n) - \ln n$$

$$= \ln(n+1) - \ln n > 0$$

所以 $\{u_n\}$ 有下界。

结论: 数列 $\{u_n\}$ 单调递减有下界, 故极限存在。(该极限即欧拉常数 $\gamma \approx 0.5772$)

p级数

例1.3.7 证明数列 $\{1 + \frac{1}{2} + \cdots + \frac{1}{n}\}$ 发散.

证明 (柯西准则):

设 $a_n = 1 + \frac{1}{2} + \cdots + \frac{1}{n}$ 。

取 $m = 2n$, 则

$$|a_{2n} - a_n| = \frac{1}{n+1} + \frac{1}{n+2} + \cdots + \frac{1}{2n}$$

$$\geq \frac{1}{2n} + \frac{1}{2n} + \cdots + \frac{1}{2n} = n \cdot \frac{1}{2n} = \frac{1}{2}.$$

由于不满足柯西收敛原理，故数列发散。

31. 证明数列 $\left\{ \frac{1}{1^\alpha} + \frac{1}{2^\alpha} + \frac{1}{3^\alpha} + \cdots + \frac{1}{n^\alpha} \right\} (\alpha > 1)$ 收敛.

证明 (单调有界准则):

$$\text{令 } a_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k^\alpha}.$$

1. **单调性:** $a_{n+1} - a_n = \frac{1}{(n+1)^\alpha} > 0$, 显然 a_n 单调增加。

2. **有界性 (柯西凝聚法):**

$$\begin{aligned} a_n &= \frac{1}{1^\alpha} + \left(\frac{1}{2^\alpha} + \frac{1}{3^\alpha} \right) + \left(\frac{1}{4^\alpha} + \cdots + \frac{1}{7^\alpha} \right) + \cdots \\ &< 1 + \left(\frac{1}{2^\alpha} + \frac{1}{2^\alpha} \right) + \left(\frac{1}{4^\alpha} + \cdots + \frac{1}{4^\alpha} \right) + \cdots \\ &= 1 + \frac{2}{2^\alpha} + \frac{4}{4^\alpha} + \frac{8}{8^\alpha} + \cdots = 1 + \frac{1}{2^{\alpha-1}} + \frac{1}{4^{\alpha-1}} + \frac{1}{8^{\alpha-1}} + \cdots \\ &= \sum_{k=0}^{\infty} \left(\frac{1}{2^{\alpha-1}} \right)^k \end{aligned}$$

由于 $\alpha > 1$, 公比 $\frac{1}{2^{\alpha-1}} \in (0, 1)$, 该等比级数收敛。

其和为 $\frac{1}{1 - \frac{1}{2^{\alpha-1}}}$ 。

所以 $\{a_n\}$ 有上界。

结论: 数列 $\{a_n\}$ 单调递增有上界，故收敛。

压缩映射原理

对于递推数列 $x_{n+1} = f(x_n)$:

方法一: 证明与不动点的距离收缩

若能证明极限为 A , 且存在 $k \in (0, 1)$ 使得:

$$|x_{n+1} - A| \leq k|x_n - A|$$

则可推出:

$$0 \leq |x_{n+1} - A| \leq k^n |x_1 - A|$$

由于 $k^n \rightarrow 0$, 根据夹逼定理, $x_n \rightarrow A$ 。

方法二: 证明相邻项的距离收缩

若能证明存在 $k \in (0, 1)$ 使得:

$$|x_{n+1} - x_n| \leq k|x_n - x_{n-1}|$$

则可推出:

$$|x_{n+1} - x_n| \leq k^{n-1}|x_2 - x_1|$$

由此可证明 $\{x_n\}$ 是柯西数列, 因此收敛。

求出极限 A 后, 解方程 $A = f(A)$ 即可。

36. 设数列 $\{a_n\}$ 满足: 对任意 $n \geq 1$, 有 $|a_{n+2} - a_{n+1}| \leq \frac{1}{2}|a_{n+1} - a_n|$, 证明 $\{a_n\}$ 收敛.

证明 (柯西准则):

由题意递推可得:

$$|a_{n+1} - a_n| \leq \frac{1}{2}|a_n - a_{n-1}| \leq \cdots \leq \left(\frac{1}{2}\right)^{n-1}|a_2 - a_1|$$

对任意 $m > n$, 有:

$$|a_m - a_n| = |(a_m - a_{m-1}) + (a_{m-1} - a_{m-2}) + \cdots + (a_{n+1} - a_n)|$$

$$\leq |a_m - a_{m-1}| + |a_{m-1} - a_{m-2}| + \cdots + |a_{n+1} - a_n|$$

$$\leq |a_2 - a_1| \left(\left(\frac{1}{2}\right)^{m-2} + \cdots + \left(\frac{1}{2}\right)^{n-1} \right)$$

$$= |a_2 - a_1| \cdot \frac{\left(\frac{1}{2}\right)^{n-1}(1 - \left(\frac{1}{2}\right)^{m-n})}{1 - \frac{1}{2}} < |a_2 - a_1| \cdot \left(\frac{1}{2}\right)^{n-2}$$

当 $n \rightarrow \infty$ 时, $\left(\frac{1}{2}\right)^{n-2} \rightarrow 0$ 。

因此, $\forall \epsilon > 0$, 可取足够大的 N , 当 $m > n \geq N$ 时, $|a_m - a_n| < \epsilon$ 。

故 $\{a_n\}$ 是柯西列, 从而收敛。

例1.2.13 已知 $u_1 > 0$, $u_{n+1} = 3 + \frac{4}{u_n}$, 证明 $\{u_n\}$ 收敛并求极限。

解 (压缩映射):

不动点 $A = 3 + 4/A \Rightarrow A^2 - 3A - 4 = 0 \Rightarrow A = 4$ 或 $A = -1$ (舍)。

$$|u_{n+1} - 4| = \left| 3 + \frac{4}{u_n} - 4 \right| = \left| \frac{4-u_n}{u_n} \right| = \frac{|u_n-4|}{u_n}$$

因为 $u_n > 3$, 所以 $\frac{1}{u_n} < \frac{1}{3}$ 。

$$|u_{n+1} - 4| < \frac{1}{3}|u_n - 4| < \cdots < \left(\frac{1}{3}\right)^n |u_1 - 4|$$

由夹逼定理, $\lim_{n \rightarrow \infty} |u_{n+1} - 4| = 0$, 故 $\lim_{n \rightarrow \infty} u_n = 4$

26. 设 $u_1 = 2, u_{n+1} = \frac{u_n(u_n^2+3)}{3u_n^2+1}$, 证明 $\{u_n\}$ 收敛并求极限。

解 (单调有界):

不动点 $a = \frac{a(a^2+3)}{3a^2+1} \Rightarrow a = 0, 1, -1$ 。

1. 有界性: 证明 $u_n > 1$ 。

$$u_{n+1} - 1 = \frac{u_n^3 + 3u_n - 3u_n^2 - 1}{3u_n^2 + 1} = \frac{(u_n - 1)^3}{3u_n^2 + 1}$$

$u_1 = 2 > 1$, 若 $u_n > 1$, 则 $u_{n+1} - 1 > 0$, 故 $u_{n+1} > 1$ 。

由归纳法得 $u_n > 1$ 。

2. 单调性:

$$\frac{u_{n+1}}{u_n} = \frac{u_n^2 + 3}{3u_n^2 + 1} = \frac{3u_n^2 + 1 - 2u_n^2 + 2}{3u_n^2 + 1} = 1 - \frac{2(u_n^2 - 1)}{3u_n^2 + 1}$$

因为 $u_n > 1$, 所以 $u_n^2 - 1 > 0$, 故 $\frac{u_{n+1}}{u_n} < 1$, 即 $u_{n+1} < u_n$ 。

$\{u_n\}$ 单调递减有下界1, 故收敛。设极限为 b , 解得 $b = 1$ 。

Stolz公式与柯西命题

Stolz 公式 ($\frac{\infty}{\infty}$ 型)

若 $\{y_n\}$ 严格单调趋于 $+\infty$, 且 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{x_n - x_{n-1}}{y_n - y_{n-1}} = A$,

则 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{x_n}{y_n} = A$ 。

Stolz公式的推论 (柯西命题)

- **算术平均形式:** 若 $\lim_{n \rightarrow \infty} x_n = A$, 则 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sum_{k=1}^n x_k}{n} = A$ 。
- **几何平均形式:** 若 $x_n > 0$ 且 $\lim_{n \rightarrow \infty} x_n = A$, 则 $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{x_1 x_2 \cdots x_n} = A$ 。

求极限 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1 + \frac{1}{2} + \cdots + \frac{1}{n}}{\ln n}$

解:

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sum_{k=1}^n \frac{1}{k}}{\ln n} &\stackrel{\text{Stolz}}{=} \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\frac{1}{n}}{\ln n - \ln(n-1)} \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\frac{1}{n}}{-\ln(1 - \frac{1}{n})} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\frac{1}{n}}{\frac{1}{n}} = 1 \end{aligned}$$

求 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n}{\sqrt[n]{n!}}$

解:

令 $x_n = \frac{n^n}{n!}$ 。考虑 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{x_{n+1}}{x_n}$ 。

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{(n+1)^{n+1}/(n+1)!}{n^n/n!} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{(n+1)^{n+1}}{n^n(n+1)} = \lim_{n \rightarrow \infty} \left(\frac{n+1}{n}\right)^n = e$$

由柯西命题的几何平均形式的推论:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{\frac{n^n}{n!}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n}{\sqrt[n]{n!}} = e$$

设 $x_1 \in (0, 1)$, $x_{n+1} = x_n(1 - x_n)$, 证明 $\lim_{n \rightarrow \infty} nx_n = 1$

首先证明 $x_n \rightarrow 0$ 。 $x_{n+1} - x_n = -x_n^2 < 0$, 数列单调递减。 $x_n \in (0, 1)$ 有下界0, 故收敛。 设极限为 a , 则 $a = a(1 - a) \Rightarrow a = 0$ 。

考虑 $\lim_{n \rightarrow \infty} nx_n = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n}{\frac{1}{x_n}}$ 。 应用Stolz公式。

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n+1-n}{\frac{1}{x_{n+1}} - \frac{1}{x_n}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{x_{n+1}x_n}{x_n - x_{n+1}}$$

$$\begin{aligned}
&= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{x_{n+1}x_n}{x_n^2} \\
&= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{x_{n+1}}{x_n} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{x_n(1-x_n)}{x_n} \\
&= \lim_{n \rightarrow \infty} (1 - x_n)
\end{aligned}$$

因为 $x_n \rightarrow 0$, 所以极限为 1。

卷积型极限

若 $\lim_{n \rightarrow \infty} a_n = a$, $\lim_{n \rightarrow \infty} b_n = b$, 求证 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_1 b_n + a_2 b_{n-1} + \cdots + a_n b_1}{n} = ab$

证明 (松弛变量法):

令 $b_n = b + c_n$, 则 $\lim_{n \rightarrow \infty} c_n = 0$ 。

$$\begin{aligned}
\text{原式} &= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sum_{k=1}^n a_k b_{n-k+1}}{n} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sum_{k=1}^n a_k (b + c_{n-k+1})}{n} \\
&= \lim_{n \rightarrow \infty} \left(\frac{\sum_{k=1}^n a_k b}{n} + \frac{\sum_{k=1}^n a_k c_{n-k+1}}{n} \right)
\end{aligned}$$

第一部分: $\lim_{n \rightarrow \infty} b \cdot \frac{\sum_{k=1}^n a_k}{n} = b \cdot a = ab$ (由柯西命题)。

第二部分: 需证 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sum_{k=1}^n a_k c_{n-k+1}}{n} = 0$ 。

因为 $\{a_n\}$ 收敛, 所以有界, $\exists M > 0, |a_n| \leq M$ 。因为 $c_n \rightarrow 0, \forall \epsilon > 0, \exists N$, 当 $k > N$ 时, $|c_k| < \epsilon$ 。

可以证明第二部分极限为0。

所以原极限为 ab 。

加权平均极限

设 $\lim_{n \rightarrow \infty} x_n = a$, 求证 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{x_1 + 2x_2 + \cdots + nx_n}{n^2} = \frac{a}{2}$

证明 (拆分数列法):

令 $x_n = a + \alpha_n$, 则 $\lim_{n \rightarrow \infty} \alpha_n = 0$ 。

$$\text{原式} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sum_{k=1}^n kx_k}{n^2} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sum_{k=1}^n k(a + \alpha_k)}{n^2}$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \left(\frac{\sum_{k=1}^n ka}{n^2} + \frac{\sum_{k=1}^n k\alpha_k}{n^2} \right)$$

$$\text{第一部分: } \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a \cdot \frac{n(n+1)}{2}}{n^2} = \lim_{n \rightarrow \infty} a \cdot \frac{n+1}{2n} = \frac{a}{2}。$$

$$\text{第二部分: } \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sum_{k=1}^n k\alpha_k}{n^2}。 \text{应用Stolz公式。}$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n\alpha_n}{n^2 - (n-1)^2} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n\alpha_n}{2n-1} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n}{2n-1} \cdot \alpha_n = \frac{1}{2} \cdot 0 = 0。$$

所以原极限为 $\frac{a}{2} + 0 = \frac{a}{2}$ 。

估阶

设 $a_1 = 1, a_{n+1} = a_n + \frac{1}{a_n}$ 。

(1) 求证 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_n}{\sqrt{n}} = \sqrt{2}$

(2) 求 $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sqrt{n}(a_n - \sqrt{2n})}{\ln n}$

(1)

$a_{n+1} - a_n = \frac{1}{a_n} > 0$, 故 $\{a_n\}$ 单调递增。

若有上界则必收敛, 设极限为 C , 则 $C = C + \frac{1}{C}$, 矛盾。故 $a_n \rightarrow +\infty$ 。

考虑 $a_{n+1}^2 - a_n^2 = (a_n + \frac{1}{a_n})^2 - a_n^2 = 2 + \frac{1}{a_n^2}$ 。

$$\lim_{n \rightarrow \infty} (a_{n+1}^2 - a_n^2) = 2 + 0 = 2。$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_n^2}{n} \stackrel{Stolz}{=} \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_n^2 - a_{n-1}^2}{n - (n-1)} = \lim_{n \rightarrow \infty} (2 + \frac{1}{a_{n-1}^2}) = 2$$

$$\text{所以 } \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_n}{\sqrt{n}} = \sqrt{2}。$$

(2)

$$a_n^2 - 2n = (a_n^2 - a_{n-1}^2 - 2) + \cdots + (a_2^2 - a_1^2 - 2) + (a_1^2 - 2) = \sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{a_k^2} - 1.$$

$$\text{原极限} \stackrel{\text{分子有理化}}{=} \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sqrt{n}(a_n^2 - 2n)}{(a_n + \sqrt{2n}) \ln n} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sqrt{n}(\sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{a_k^2} - 1)}{(a_n + \sqrt{2n}) \ln n}$$

$$\text{由于 } a_n \sim \sqrt{2n}, a_n + \sqrt{2n} \sim 2\sqrt{2n}。$$

$$\text{原极限} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{a_k^2} - 1}{2\sqrt{2} \ln n} \stackrel{Stolz}{=} \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{2\sqrt{2}} \frac{\frac{1}{a_n^2}}{\ln(n+1) - \ln n} = \frac{1}{4\sqrt{2}}。$$